梁特控樓市辣招一敗塗地 聲言房屋為「重中之重」終歸爛尾收場

近日接連有報道指，「港人港地」政策的首個項目「啟德一號」，出現30張「一客多買」的合約，涉60伙單位，佔單位總數近兩成。繼而再有報章的調查指，近5個月就有421份「一約多伙」合約，涉956個單位，以避「辣招稅」，換言之，特首梁振英為遏抑樓價而推的「辣招」已名存實亡。回想當日上任時，梁特聲言房屋為其施政「重中之重」，不過5年下來，現實卻似乎與其願景相去甚遠。

【樓價】
梁振英過去一年被問及政績和落實了多少政綱時，就經常把樓價回落掛在嘴邊，指現屆政府上任以來，在房屋問題上做出成績，「如果係咁嘅話，我哋現在嘅樓價唔會比高峰時回落，租金比高峰時亦都回落」。

不過反映樓價的中原城市領先指數（CCL）顯示，梁振英2012年7月時，CCL為105.01，其後節節上升，最高峰可達至前年9月初的146.92。要數樓價真正開始回落之時，已是2015年10月初，當時的CCL開始回落至144左右，並於去年3月初跌破130大關，但同年6月又開度回升，翌月升至逾130。最有趣的是，梁振英解釋樓價不跌反升時，曾多次推說是受「外圍因素」影響，但遇上樓價下跌，又即把美國加息等「外圍因素」拋開不談，而只著重於特區政府過去三年的努力。

【公營房屋供應】
梁振英在2013年的《施政報告》，將未來5年的公營房屋落成目標訂為7.5萬個，亦即平均每年1.5萬個，並在翌年起，於《施政報告》以及《長遠房屋策略報告》，將目標由以往的每年1.5萬個單位增至2萬。然而，他任內每年的落成量均少於1.5萬個，例如首年（2012/2013年度）的13,114個單位，以及翌年落成的14,057個。而2014/2015年度，落成量更不足1萬，只得9,938個，並於之後一個年度才回升至14,264。極有可能不留任的運輸及房屋局局長張炳良去年年底就《長遠房屋策略》進度報告會見傳媒時，就承認至少4萬個公屋單位「冇地起」，而今年年初接受電台訪問時，亦承認當年定下的7.5萬個公屋供應目標不務實。

【公屋樓王】
公屋建屋量難達標，但公屋的成交金額卻屢創新高。在去年9月，更有新界和九龍的公屋同時成為「公屋樓王」，樓齡26年的鑽石山鳳德邨，一個中層單位以246.8萬成交，實用呎價6478元。1986年入伙的青衣邨，一個高層近400平方呎的單位，則以實用呎價6247元成交。不過說時遲那時快，青衣長安邨在6日前又刷新成交紀錄，呎價更突破1萬元的「心理關口」。

【港人港地】
港人港地為梁振英5年前的其中一張王牌，當年他在政綱如是說：「住宅市場過熱，選擇符合中產階層住屋需要的政府土地，在賣地條款中規定在建成後的住宅單位，只可出售予香港居民（包括永久及非永久居民)，以協助入息高於居屋上限的香港居民置業安居。」

梁振英政府在上任不久後就推行「港人港地」，並劃定了啟德兩塊地皮作「港人港地」項目的首批用地。中資企業中海外在翌年就高價投得地皮，項目取名為「啟德1號」。項目本年年初公布價單，首批推出110個使用面積介乎376至833呎的單位售價介乎582萬至1,400多萬元，呎價最低也需1.5萬元；計上發展上提供的15.5%優惠後，最低價的單位入場費也要490多萬。本港上車客再度望門興嘆的同時，中海外地產董事總經理游偉光就指「特首無說可以合理價錢畀香港人買到」，語言偽術令人嘆為觀止。

不過雖說「港人港地」為梁振英登上特首寶座的其中一記殺著，但他在2013年推出樓市雙辣招後，「（樓市）已唔存在過熱情況」，有需要時才再推「港人港地」，而往後政府賣地已沒有再加入「港人港地」的條款，即此政策的壽命只有年多。

梁振英今年1月發表其任內最後一份施政報告時，聲言「競選政綱的承諾基本上已經全部落實」，但單是房屋一環，大家都可知其言論水份有多高。或者其實都不用多言，活在香港，誰人的日常生活不會受到高樓價及貴租影響？

重記得當年d廢老點吹捧佢會點㩒低樓價

而家仲好多人被洗腦 吹奏689解決房屋問題
當然呢班係公屋戶

其實只要定下只有香港3粒星, 唔可以用公司名意買, 問題可以解決晒, 但邊個敢咁樣做

所以777一句都信唔過

窮人食屎

【觀海樓閣】2017年私宅動工量料破2萬伙
2017年3月24日 14:00

【地產】政府積極推地，成效顯著，2017年首月動工量繼續開門紅。在大型項目日出康城6期於一月份開展動工，帶動私宅動工量連續七個月突破千伙的高水平，今年首月動工量已達去年全年19,682伙的16%。根據屋宇署發表最新數據，2017年一月份全港共有9個私人住宅項目動工(按屋宇署接獲上蓋建築工程動工通知為準)，涉及單位合共3,213伙，不但較去年十二月份的1,631伙大增97%，更創自2015年三月以後的22個月新高。倘若與過往年份的同月作比較，則今年一月的數字亦創逾廿年有紀錄以來的同期歷史新高。

數據顯示，一月份共有9個私宅項目動工，涉及單位總數3,213伙，當中較大規模的項目為將軍澳86區日出康城6期，涉及單位達2,392伙；其次，油塘鯉魚門徑1號、深水埗海壇街229A至G號及九龍城嘉林邊道2號亦已於一月份展開施工，分別涉及646伙、87伙及62伙；此外，元朗大樹下西路禮修村項目(DD120 LOT 4041)(16伙)、西貢飛鵝山道5號(5伙)、九龍城福佬村道46號(2伙)、元朗石崗新村(DD110 LOT 816)(2伙)及沙井路項目(DD121 LOT 1882)(1伙)亦於同月開展上蓋建築工序。

按地區劃分，新界區所佔數量最多，一月份共有5個項目、合計2,416個單位開始施工，佔整體比例達75.2%；九龍區亦有4個私宅項目動工，單位數量共797伙，佔整體比率24.8%；至於港島區，一月份則暫時未有開工項目。

近年私人住宅地盤的開展動工進度，逐漸追上土地供應步伐，動工量持續增長，預計不少大型項目可於年內開展工序，包括大圍站上蓋(3,000伙)、觀塘市中心重建項目第2、3發展區(約2,000伙)、屯門第4區景秀里(約1,000伙)、啟德沐寧街9號龍譽(1I區3號地盤)(931伙)等，當中部分項目已於早前月份獲屋宇署批准動工，料可於今年任何時間施工；再加上發展商利用自身土儲開展的其他項目，粗略推算今年私宅動工量有機會挑戰2萬伙以上水平，可望刷新17年以來的新高紀錄。

陳海潮
利嘉閣地產研究部主管